%!TeX root=../tese.tex
%("dica" para o editor de texto: este arquivo é parte de um documento maior)
% para saber mais: https://tex.stackexchange.com/q/78101/183146

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%% METADADOS DA TESE %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Estes comandos definem o título e autoria do trabalho e devem sempre ser
% definidos, pois além de serem utilizados para criar a capa, também são
% armazenados nos metadados do PDF.
\title{
    % Obrigatório nas duas línguas
    titlept={Testando Drivers do Linux com Aux\'ilio de Emula\c{c}\~ao de Dispositivos},
    titleen={Testing Linux Drivers with Device Emulation Aid},
    % Opcional, mas se houver deve existir nas duas línguas
    subtitlept={},
    subtitleen={},
    % Opcional, para o cabeçalho das páginas
    shorttitle={},
}

\author{Lucas Pires Stankus}

% Para TCCs, este comando define o supervisor
\orientador{Paulo Meirelles}
\coorientador{Marcelo Schmitt}

% A página de rosto da versão para depósito (ou seja, a versão final
% antes da defesa) deve ser diferente da página de rosto da versão
% definitiva (ou seja, a versão final após a incorporação das sugestões
% da banca).
\defesa{
  nivel=tcc, % mestrado, doutorado ou tcc
  % É a versão para defesa ou a versão definitiva?
  %definitiva,
  % É qualificação?
  %quali,
  programa={Ciência da Computação},
  % membrobanca={Profª. Drª. Fulana de Tal (orientadora) -- IME-USP [sem ponto final]},
  % Em inglês, não há o "ª"
  %membrobanca{Prof. Dr. Fulana de Tal (advisor) -- IME-USP [sem ponto final]},
  % membrobanca={Prof. Dr. Ciclano de Tal -- IME-USP [sem ponto final]},
  % membrobanca={Profª. Drª. Convidada de Tal -- IMPA [sem ponto final]},
  % Se não houver, remova
  % apoio={Durante o desenvolvimento deste trabalho o autor
  %        recebeu auxílio financeiro da XXXX},
  local={São Paulo},
  data=2021-12-5, % YYYY-MM-DD
  % Se quiser estabelecer regras diferentes, converse com seu
  % orientador
  direitos={Autorizo a reprodução e divulgação total ou parcial
            deste trabalho, por qualquer meio convencional ou
            eletrônico, para fins de estudo e pesquisa, desde que
            citada a fonte.},
  % Isto deve ser preparado em conjunto com o bibliotecário
  %fichacatalografica={nome do autor, título, etc.},
}

% As palavras-chave são obrigatórias, em português e
% em inglês. Acrescente quantas forem necessárias.
\palavrachave{Linux}
\palavrachave{Device driver}
\palavrachave{Free software}
\palavrachave{QEMU}
\palavrachave{Emulação}
\palavrachave{Integração Contínua}

\keyword{Linux}
\keyword{Device driver}
\keyword{Free software}
\keyword{QEMU}
\keyword{Emulation}
\keyword{Continuous Integration}

% O resumo é obrigatório, em português e inglês.
\resumo{
Drivers de dispositivos s\~ao uma das partes mais importantes do kernel Linux, compondo a maior parcela do seu c\'odigo fonte. Todavia, ainda falta no kernel um arcabou\c{c}o para validar e testar drivers. Como consequ\^encia, esses acabam concentrando mais erros que qualquer outra de suas partes. Dentro de v\'arias solu\c{c}\~oes de curto prazo, emula\c{c}\~ao de dispositivos e utiliza\c{c}\~ao desses como alvo de drivers vem sendo uma t\'atica para test\'a-los adotada por membros relevantes da comunidade do Linux. Este trabalho tem como objetivo analisar o uso de emula\c{c}\~ao como ferramenta para auxiliar o desenvolvimento de drivers de dispositivos no kernel Linux. Para atingir o objetivo proposto, o modelo ADXL313 foi usado como estudo de caso. Ele é uma especifica\c{c}\~ao de circuito integrado que descreve um aceler\^ometro digital de tr\^es eixos, recomendado para aplica\c{c}\~oes em alarmes de carros e caixas-pretas. Durante este trabalho, um driver para controlar a opera\c{c}\~ao de dispositivos ADXL313 no kernel Linux e um dispositivo ADXL313 emulado foram desenvolvidos. Ambas implementata\c{c}\~oes foram testadas contra a outra. Devido ao sucesso deste projeto, o driver desenvolvido foi aceito pela comunidade do Linux e vai estar dispon\'ivel a partir da vers\~ao 5.16 do kernel Linux. O teste do driver contra a emula\c{c}\~ao tamb\'em foi bem sucedido. Eles puderam ser testados um contra o outro em um ambiente virtual sem qualquer erro. Contudo, muitas defici\^encias desse processo foram encontradas em compara\c{c}\~ao com arcabou\c{c}os de testes, invalidando o uso da configura\c{c}\~ao para integra\c{c}\~ao cont\'inua de drivers de dispositivos em ambientes de produ\c{c}\~ao.
}

\abstract{
Device drivers are one of the essential parts of the Linux kernel, making up the most significant share of its source code. However, the kernel still lacks proper frameworks for validating and testing drivers. As a result, they end up concentrating more bugs than any other of its parts, and among many short-term solutions, emulating devices and using them as the drivers' target has been an approach for testing adopted by relevant members of the Linux community. This work aims to analyse the use of device emulation as a tool for aiding device driver development in the Linux kernel. The ADXL313 device model was taken as a case study to achieve the proposed goal. This design is an integrated circuit specification that describes a 3-axis digital accelerometer recommended for car alarms and black boxes applications. During this work, a driver to control the operation of ADXL313 devices for the Linux kernel and an ADXL313 emulated device was developed. Both implementations were then tested against each other. Due to the success of this project, the driver developed has been accepted by the Linux community and will be available from version 5.16 onwards of the Linux kernel. The test of the driver against emulation was also successful. They were able to be executed against each other in a virtual environment without any errors. However, many shortcomings of the process were found compared to standard testing frameworks, invalidating the use of the setup for continuous integration of device drivers in a production environment.
}
